{"title": "Hỏi đáp: Bé thường hay ọc sưa", "question": "Bé em sinh được 12 ngay. Nhưng bé bú sữa lại bị ọc ra rất nhiều. Bs cho em hỏi bé như z có bị gì không? Và cách khắc phục.", "answer": "Chào bạn Hữu Bạch,,Do đặc điểm dạ dày của trẻ sơ sinh nằm ngang và hoạt động của tâm vị (nói nôm na là van nối giữa thực quản và dạ dày) chưa hoàn thiện nên trẻ sơ sinh có thể gặp các tình trạng ọc, trớ sữa, đây là tình trạng trào ngược sinh lý, trẻ sẽ tự hết sau 6 – 12 tháng tuổi trở đi nên em yên tâm nhé,Để khắc phục tình trạng ọc sữa ở bé, em lưu ý các vấn đề sau: ,– Nuôi con bằng sữa mẹ hoàn toàn trong vòng 6 tháng đầu, sau 6 tháng cho trẻ ăn dặm và tiếp tục cho trẻ bú mẹ đến 24 tháng hoặc hơn. ,– Không cho trẻ bú quá nhiều, nên cho bú theo nhu cầu của trẻ.,– Nếu trẻ bú bình, lưu ý để bình sữa nghiêng để sữa ngập núm vú, không để trẻ nuốt hơi trong bình quá nhiều.,– Sau khi cho con bú phải bế trẻ lên vỗ ợ hơi rồi mới cho trẻ nằm (kể cả bú mẹ). ,Chúc em và bé khỏe! ,BS. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng tiết chế,,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-thuong-hay-oc-sua/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé bị ọc sữa", "question": "Bs cho em hỏi con em nay sinh được 13 ngày. Bé bú sủa công thức với sửa mẹ. Nhưng bé bú vào thì bị ọc ra rất nhiều. Như z bs cho em hỏi con em có bị sau không ah?", "answer": "Chào em,,Để hạn chế tình trạng ọc sữa, em xem lại tư thế cho con bú của mình, nếu bé bú sữa công thức, em cầm bình sữa sao cho sữa ngập núm vú để bé không nuốt hơi quá nhiều trong khi bú. Khi cho bú, bế bé sao cho đầu và lưng bé trên một đường thẳng. Sau khi bú xong, kể cả bú mẹ và bú sữa công thức đều phải bế lên vai và vỗ ợ hơi cho bé xong mới đặt con nằm.,Chúc em và bé khỏe!,BS. CK2. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng tiết chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-bi-oc-sua-41880/"}
{"title": "Hỏi đáp: Cân nặng của bé", "question": "Xin chào bác sĩ, nhờ bác sĩ tư vấn giúp em ạ! Bé em con gái, lúc sinh bé được 3,5kg, nay bé 4 tháng cân 6,1kg, bé bú sữa mẹ và bú bình thường, ban ngày bé ngủ khoảng 4 giấc, mỗi giấc khoảng 1-1,5 tiếng, đêm bé ngủ khoảng 6 tiếng mới dậy bú, bé bị ọc sữa 1 ngày 1 lần, có ngày ọc 2 lần, bé chơi khoẻ, vận động tốt, bé lật lúc hơn 2 tháng, vậy bác sĩ cho em hỏi- Bé có bị nhẹ cân không ạ ?- Ban đêm em có cần kêu bé dậy sớm hơn để cho bú không ạ ?- Em định cho bé sử dụng men vi sinh Biogaia để hỗ trợ tiêu hoá, vậy bé có dùng được không ạ ?- Em dùng mỗi ngày 1 ly cà phê sữa thì có ảnh hưởng đến bé không ạ ?Mong bác sĩ tư vấn giúp em, em cảm ơn ạ !", "answer": "Chào em,,Hiện tại cân nặng theo tháng tuổi của con em vẫn trong giới hạn bình thường em yên tâm nhé. ,Sữa mẹ là thức ăn hoàn thiên và đầy đủ chất dinh dưỡng nhất cho trẻ nên em tiếp tục cho trẻ bú mẹ hoàn toàn trong 6 tháng đầu nhé và cho trẻ bú theo nhu cầu của trẻ. Giai đoạn này trẻ bú mẹ hoàn toàn em không bổ sung bất kỳ men vi sinh hay men tiêu hóa gì mà không có chỉ định của bác sĩ em nhé. ,Việc em uống cà phê sữa không sao, miễn em uống cách cứ bú của con là được vì cà phê có chứa caffein là một chất kích thích nếu dùng nhiều có thể sẽ qua sữa và ảnh hưởng đến trẻ.,Chúc em và bé khỏe!,BS. CK2. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng tiết chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/can-nang-cua-be-41881/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé sinh non", "question": "Chào bác sĩ bé em sinh non lúc 31 tuần 29/1 đc 1,4kg dự sinh là 29/3. Ngày 12/7 cháu tiêm 6in1 và cân nặng là 7,4kg. Cho em hỏi cháu ăn dặm là tính theo ngày dự sinh tròn 6 tháng mình mới cho ăn phải không bác. Cháu bây giờ có thể cai ti đêm để tăng cử ăn ngày lên được không ạ. Ngày uống tầm 160ml. Em cảm ơn.", "answer": "Chào em,,Tuổi ăn dặm của bé sinh non có thể từ 6-8 tháng tùy vào sự phát triển của mỗi bé. Em có thể quan sát các dấu hiệu con đã sẵn sàng cho việc ăn dặm như tiết nước bọt nhiều, há miệng khi thấy đồ ăn, có thể giữ đầu thẳng khi ngồi, … Đối giai đoạn bé mới tập ăn dặm thì chỉ cần 1-2 bữa/ ngày là đủ, bên cạnh đó vẫn cho con bú mẹ theo nhu cầu của trẻ. Thức ăn giai đoạn này chỉ là bổ sung thêm, vì hệ tiêu hóa của con vẫn còn rất non nớt nên em cần cho con ăn từ loãng đến đặc, từ ít đến nhiều và từ từ đa dạng hóa các loại thực phẩm để con tập làm quen nhiều loại thực phẩm khác nhau.,Chúc mẹ và bé khỏe!,BS. CK2. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng tiết chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-sinh-non-41883/"}
{"title": "Hỏi đáp: Sức khỏe của bé", "question": "Bs ơi.Bé em được 6 tháng nhưng lúc nào đầu bé cũng âm ấm có lúc nóng lắm nhưng em đo nhiệt độ thì 36.5 hay 37 độ thôi.v thì bé bị s ạ. Em lo qáúa, mà đầu bé em lại rất rất ít tóc. Bé nhà em lúc sinh 2.7kg giờ 6 tháng nhưng chỉ 6.3kg và 61 cm (vợ chồng em cũng thuộc dạng thấp người không cao) và bé có suy dinh dưỡng không?", "answer": "Chào Mỹ Linh,,Thân nhiệt của trẻ em lúc nào cũng cao hơn so với người lớn nên nếu em đã đo nhiệt độ cho con mà dưới 38 độ C thì bình thường, em yên tâm. ,Cân nặng và chiều cao theo tháng tuổi của bé nhà em hiện tại chưa tới mức suy dinh dưỡng. Vì cân nặng lúc sinh của con chỉ có 2kg7 nên em đừng so sánh với các bé khác cùng tháng tuổi, hãy so với chính sự phát triển của trẻ. Em có thể tự theo dõi biểu đồ tăng trưởng của con, miễn con tăng cân và chiều cao đều đặn mỗi tháng thì em yên tâm. Thường khi trẻ 6 tháng tuổi cân nặng con sẽ gấp đôi cân nặng lúc sinh và khi trẻ 1 tuổi sẽ gấp 3 cân nặng lúc sinh em nhé.,Chúc em và bé khỏe!,BS. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng tiết chế,, , ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/suc-khoe-cua-be-41876/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bổ sung cãni cho bé đang mọc răng", "question": "Chào bác sĩ. Con em hiện được 9,5 tháng và đang mọc 2 cái răng đầu tiên. Bé ăn ngủ tốt và đang tập đi, lúc ngủ hay toát mồ hôi khá nhiều. Cân nặng hiện tại là 7,8kg, cao 69cm. Bé sinh thiếu tuần, lúc sinh đc 2,4kg nên hơi bé so với các bé khác cùng tháng. E muốn bổ sung thêm canxi cho bé có được không và bổ sung như nào để hợp lý ạ? Làm thế nào để tận dụng tối đa canxi từ thức ăn của bé ạ? Em cảm ơn", "answer": "Em Ngọc thân mến.,Con em hiện tại cân nặng đã đạt chuẩn, mặc dù bé con em sanh sớm và nhẹ cân nhưng em đã nuôi tốt nên bé tăng cân và bắt kịp so với trẻ đủ tháng, bé thiếu tháng nhu cầu vi chất dinh dưỡng, canxi, vitamin D và các khoáng chất cũng gia tăng theo tháng tuổi. Vì thế việc bổ sung thuốc canxi và các vi chất dinh dưỡng cần có sự chỉ định của bác sĩ nhi khoa, thuốc điều trị cho trẻ được tính theo kilo cân nặng hoặc theo tháng tuổi vì liều thuốc điều trị và liều ngộ độc rất gần nhau. Nên em không nên tự ý cho trẻ uống thuốc theo cảm tính của cha, mẹ. Vì thế em nên tiếp tục duy trì sữa mẹ là quan trọng nhất.,Trân trọng chào em.,BS. CK2. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng tiết chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/bo-sung-cani-cho-be-dang-moc-rang/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bổ sung canxi cho bé 8 tháng", "question": "Chào bác sĩ ! Bé nhà em là bé trai hiện được 7 tháng 20 ngày , sơ sinh cân nặng 3650g, tháng đầu bé tăng dc 1500g từ nhưng đến tháng sau này bé tăng chậm và bị chững cân ở tháng thứ 4 và thứ 6 hiện tại bé nặng 7,9 kí dài 71cm. Bé bú mẹ hoàn toàn và em vẫn bổ sung 1 ngày 1 viên uống canxi nextg cal còn bé hàng ngày vẫn bổ sung hai giọt sterogyl tuy nhiên e vẫn thấy bé ngủ ít khó đi vào giấc ngủ và tóc ở chỗ quanh đầu bị rụng mọc lại chậm. vậy có phải là do bé thiếu canxi hay không ạ, Tình trạng như vậy bé có cần bổ sung canxi hay đi khám dinh dưỡng cho bé không ? Dạ cho em hỏi thêm ạ ! Nếu bổ sung canxi thì bổ sung như thế nào là hợp lý vì hôm bé đi chích ngừa bên BV Nhi đồng 2 có được kê canxi cho uống nhưng k thấy bác sĩ cho đi xét nghiệm gì hết vậy có nên sử dụng không ạ. Em cám ơn bác sĩ ạ", "answer": "Chào Ánh Tuyết,,Cân nặng và chiều cao theo tháng tuổi của bé nhà em là đạt chuẩn em yên tâm nhé. Cân nặng của con trong 3 tháng đầu là tăng nhanh nhất, trung bình tăng từ 600 – 800g mỗi tháng, có bé tăng 1 kg mỗi tháng trong 3 tháng đầu. Tuy nhiên càng về sau cân nặng của con sẽ tăng chậm lại, từ 3-6 tháng trung bình tăng 500 – 600g/ tháng, từ 6-12 tháng tăng khoảng 400g/ tháng. Sau 1 tuổi cân nặng của con sẽ tăng ít lại nữa, vì vậy em cứ yên tâm cho con bú sữa mẹ em nhé, bé ăn ngủ tốt, chơi bình thường và tăng cân đều đặn mỗi tháng là con đang phát triển tốt.,Về việc bổ sung canxi, nhu cầu canxi cho phụ nữ mang thai và cho con bú từ 1200 – 1300mg/ ngày. Các loại thực phẩm giàu canxi có thể kể đến như sữa, sản phẩm từ sữa (sữa chua, phô mai), các loại cá và hải sản, đậu, ngũ cốc, rau có màu xanh đậm, … Ví dụ một ly sữa 100 ml hoặc 1 hộp sữa chua hay 1 miếng phô mai chứa khoảng 100 mg canxi, nên em xem chế độ ăn của mình đã đủ đa dạng các loại thực phẩm giàu canxi hay chưa, đồng thời xem lại và cộng thêm hàm lượng canxi trong viên uống bổ sung của em nữa nhé. Còn nhu cầu canxi cho trẻ từ 6 – 12 tháng chỉ khoảng 400 mg/ ngày nên nếu con bú sữa và từ từ tập ăn dặm đa dạng thực phẩm thì con không cần bổ sung canxi. Ngoài ra, em tiếp tục cho con bổ sung vitamin D để giúp hấp thu tốt canxi vì hàm lượng vitamin D trong sữa mẹ và thực phẩm thường thấp. Sterogyl trong 1 giọt chứa 400IU vitamin D2 là đủ nhu cầu vitamin D/ ngày cho trẻ dưới 1 tuổi. ,Việc trẻ ngủ ít hay khó ngủ em xem lại các vấn đề như môi trường ngủ của con, lượng sữa con bú hay cách cho con bú, con đang trong giai đoạn phát triển 1 kỹ năng vận động nào đó hay không? VIệc trẻ rụng tóc cũng có thể do sinh lý bình thường hoặc trẻ nằm quá nhiều. Nếu những vấn đề này kéo dài mà ảnh hưởng đến trẻ thì mới phải đi thăm khám còn trẻ vẫn tăng cân đều và vui chơi bình thường thì em cứ yên tâm nhé.,Chúc mẹ và bé khỏe!,BS. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng tiết chế,,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/bo-sung-canxi-cho-be-8-thang/"}
{"title": "Hỏi đáp: Có nên bổ sung sữa công thức cho trẻ 9 tháng", "question": "Em chào các bác sĩ! Con gái em được 9 tháng tuổi cao 67cm nặng 8,2kg. Em đang hút sữa và cho con bú bình, nhưng hiện tại sữa em bị ít đi, không đủ cho bé. Bé ăn dặm rất ít ngày 2 bữa và mỗi bữa nửa chén cháo có khi còn ít hơn. Em có nên bổ sung sữa công thức cho bé hay dùng sữa mẹ khác xin được ạ? Nếu bổ sung sữa công thức em nên dùng loại nào và em nên pha sữa công thức trộn sữa mẹ hay pha riêng. Bé nhà em hơi thấp (dọa thấp còi) Em có nên cho bé uống vitamin D hay milk Calcium (với thành phần hydroxyapatite 270mg, equiv to calcium 78mg, vitaminD3 2,5ug) Em cảm ơn", "answer": "Chào em,,Hiện tại cân nặng và chiều cao của con em vẫn trong giới hạn bình thường. Giai đoạn này là giai đoạn trẻ tập ăn dặm nên em cố gắng cho con ăn đa dạng các loại thực phẩm, ăn từ loãng đến đặc, từ ít đến nhiều. ,Theo khuyến cáo, trẻ nên được bú mẹ hoàn toàn trong 6 tháng đầu và duy trì sữa mẹ đến 2 tuổi, nên em cố gắng duy trì sữa mẹ cho con nhé. Còn về sữa công thức thì mỗi loại sữa có một đặc điểm riêng, việc chọn sữa nào là tùy quyết định của em, quan trọng là em chọn đúng sữa cho độ tuổi của con là được.,Nhu cầu canxi cho trẻ từ 6 – 12 tháng khoảng 400 mg/ngày. Các loại thực phẩm giàu canxi như sữa, sữa chua, phô mai, các loại cá và hải sản, đậu, ngũ cốc, rau có màu xanh đậm, … một ly sữa 100 ml hoặc 1 hộp sữa chua hay 1 miếng phô mai chứa khoảng 100 mg canxi rồi nên nếu con có uống sữa và em cho bé ăn dặm đa dạng các loại thực phẩm giàu canxi như trên thì đã đạt được nhu cầu canxi khuyến nghị cho độ tuổi của con rồi. ,Ngoài ra, nhu cầu vitamin D ở trẻ là 400 IU/ ngày, có thể bổ sung cho con từ việc tắm nắng, uống sữa hoặc hỏi ý kiến bác sĩ về việc bổ sung qua đường uống.,Chúc em và bé khỏe!,BS. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng tiết chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/co-nen-bo-sung-sua-cong-thuc-cho-tre-9-thang/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé bị táo bón", "question": "Chào bác sĩ! Em sinh thường bé trai 3,5kg. Bé bú sữa mẹ và sữa công thức Nan Supreme, bé háo bú mà mẹ ít sữa nên bé cáu gắt, em buộc phải cho bé uống thêm sữa công thức. 2 tháng tuổi bé được 7kg nhưng bị táo bón từ lúc được 1 tháng tuổi, phân đầu vào khuôn sền sệt, màu xanh đen, nửa còn lại hoa cà hoa cải màu vàng tươi, 2-3 ngày bé mới đi một lần, mỗi lần ị bé rặn đỏ mặt và khóc, em đã ăn nhiều rau xanh, matxa bụng cho bé mà vẫn không cải thiện, em nghĩ là do sữa công thức nhưng không cách nào bỏ được vì mẹ thiếu sữa. Nhờ bác sĩ tư vấn hộ em cách chữa táo bón cho bé với ạ, em cảm ơn bác sĩ rất nhiều!", "answer": "Em Kim Tiến thân mến.,Hiện tại con em phát triển tốt, cân nặng vượt chuẩn, do bé được cung cấp sữa đầy đủ, hệ tiêu hóa của trẻ hấp thu chất dinh dưỡng tốt nên trong lượng hiện tại của bé bằng đứa trẻ 6 tháng tuổi, nếu cho bú sũa mẹ thì bé sẽ tăng cân chậm hơn. Vì không có chế độ ăn kiêng cho trẻ nên em cũng yên tâm, những tháng kế tiếp trẻ sẽ tăng cân chậm hơn các tháng đầu. ,Con em đi cầu như trên không phải là táo bón, khi táo bón trẻ châm đi cầu 1 tuần dưới 2 lần, đau bụng nhiều, rặn khóc khi đi cầu,phân đóng cứng từng cục, khô. các triệu chứng kèm theo đặc biệt bé bứt rứt khó ngủ, bú ít chậm lên cân hoặc không tăng cân., Chúc em nuôi con khỏe dạy con ngoan.,BS. Võ Thị Đem,K. Dinh dưỡng tiết chế,,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-bi-tao-bon-40391/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ bú nhiều, xì hơi nhiều và hôi", "question": "Chào bác sĩ. Bé em được 1 tháng 20 ngày lúc mới sinh được 3kg4 đã bú 30ml 1 lần, 1 tháng tuổi được 4kg3 hiện tại bé bú sữa mẹ vắt ra kèm sữa ngoài 1 cữ bú cách 2,5h-3h và 1 lần bú 100ml sữa, và ít nôn trớ. 2 đến 3 ngày đi tiêu 1 lần phân mềm, đi tiểu hơn 6 lần trong ngày nhưng khi bú xong bé vẫn còn dấu hiệu đói muốn bú thêm và mút tay vậy em tăng lượng sữa cho bé bú khi bé muốn bú thêm có tốt ko ạ? Nên cho bé bú theo nhu cầu hay bú theo công thức ạ Và bé trung tiện rất nhiều lần trong ngày, trong khi bú vẫn xì hơi mà có mùi rất hôi như vậy có phải bé mắc vấn đề về tiêu hoá không? Cảm ơn bác sĩ đã giải đáp", "answer": "Em Minh Thư thân mến.,Con em hiện tại dinh dưỡng rất tốt đã tăng cân đủ trong tháng đầu. Em tiếp tực duy trì sữa mẹ càng nghiều càng tốt, vì sữa mẹ có đầy đủ chất dinh dưỡng và phù hợp từng giai đoạn phát triển của trẻ  và rất an toàn, bé đi cầu ngày từ 4 đến 5 lần là bình thường, xì hơi nhiều lần là nhằm ngăn ngừa tình trạng chướng hơi sau ăn. Trong quá trình tiêu hóa sữa sản sinh các chất trung gian ngoài phân mà chúng ta thấy được đó gaz, nhu động ruột bé tốt nên bé xì hơi liên tục là tình trạng lưu thông tốt đường tiêu hóa nên em yên tâm., Chúc em nuôi con khỏe dạy con ngoan.,BS. Võ Thị Đem,K, Dinh dưỡng tiết chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-bu-nhieu-xi-hoi-nhieu-va-hoi/"}
